<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <lettersPatent>
     
     <!-- WHC 2019-10-01: This is the rough xml document I have generated from the printed text in Willis, History of Abbies, vol. II (1719) pp. 304-309 (https://play.google.com/books/reader?id=o25bAAAAQAAJ&hl=en&pg=GBS.PA303). It was keyed in by Jonah Elizabeth Jankovik and proofread and put into oXygen by WHC. It will stay rough and ready for the immediate moment as we start comparing this witness, the earliest printed one, with the other printed versions. I am thinking that we would be best off using TEI, but I would value your input.  
    
    Each witness, whether printed or in MS, gets a "siglum", a single letter that represents it. The text below, from Willis, History of Abbies, is signified by W. We will look at two other printed versions before we look at manuscripts. The first of these is John Stevens, The History of the antient abbeys, monasteries, hospitals, cathedral and collegiate churches. Being two additional volumes to Sir William… (London, 1722-23), vol. II, Appendix doc. 464 (https://archive.org/details/b30454529_0003/page/372). This will have the siglum S. The second of these is Theophilus Jones’ A History of the County of Brecknock Vol. II (Brecknock, 1809; 2nd edn., 1898), Appendix doc. IX (at  https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=coo.31924096162064&view=1up&seq=724). This will have the siglum J. Our first task is to compare these three printings. We know that they borrow from each other: S actually says his source is W, and J says that his source is S, which is very convenient for us. What we do not know yet is how accurately the later printings copied the earlier ones. Connor and Amber, while you are comparing the text below to J and S, I will continue working on a rough translation so everyone knows what the heck we're actually looking at here. In comparisons, ignore any differences in capital letters; also ignore any accent marks you may come across. You may find that the printer uses "et" (and) instead of an ampersand; if so, maybe we don't need to mark that up 150 times below; we could just make a note of it.
     
     We can work out proper XML formatting later. For now we could start with using comment notes, like this one, to insert any findings, be they page numbers in the printings, notes, questions, textual differences, and so forth. 
     
     To prevent merge conflicts and the like, Dr. B suggested that each of you work on a separate section. Amber, would you start at the beginning and collate this text with S; and Connor, would you collate this text with J, starting halfway through, at the first of the two paragraphs beginning "Et ulterius"? Also, Amber, since you seemed to have a solid handle on the markup for variant readings, you could either go directly into that as you enter any variant readings you find, or you could just set up one as a model and use comments for other variant readings.-->
     
     <div> <!-- W: p. 304 -->Rex omnibus ad quos præsentes literæ pervenerint salutem. Cum Collegium de Abergwilly in loco inidoneo existit, ubi nulla occasio hospitalitatis aliis per viros dicti Collegii administrandæ datur ad commodum &amp; utilitatem subditorum nostorrum, in locis dicto Collegio adjacentibus ad grave dampnum dictorum ligiorum nostrorum. Cumque etiam domus sive Prioratus Fratrum prædicatorum in oppido nostro de Brecknock in australibus partibus Walliæ, cum omnibus et omnimodis messuagiis terris &amp; tenementis bonis rebus necessariis &amp; implementis ad dictum nuper Prioratum spectantibus, in manibus &amp; possessione nostris, jam existent, vel existere deberent, prætextu doni concessionis ac sursum redditionis Ricardi David nuper Prioris &amp; Conventus ejusdem nuper Prioratus nobus inde factæ; Virtute cujus nos in jure coronæ nostræ Angliæ de dicto nuper Prioriatu messuagiis terris &amp; tenementis ac cæteris omnibus &amp; singulis præmissis seisiti sumus in Dominico ut de feodo.</div>
     
     <div>Cumque etiam subditi et ligei nostri in dictis partibus australibus Walliæ commorantes, summa egestate oppressi filios suos in bonis literis educare non possunt: Et in dictis partibus australibus Walliæ nullus ludus literarius habetur, per quod non solum &amp; clerici &amp; laici omnis ætatis &amp; conditionis rudes &amp; ignari redduntur, tam sui officii <!-- W: a small dot at the lower right of the initial o of officii in the Google Books image makes it look like an a. --> erga Deum, quam debitæ suæ obedientiæ erga nos; sed etiam linguæ vulgaris Angliæ minime periti, sic quod statuta nostra in hujusmondi casu edita &amp; provisa observare nequeunt; &amp; quod debuerunt &amp; tenentur facere secundam formam &amp; effectum dictorum statutorum, intelligere non possunt propter ignorantiam dictæ linguæ Anglicanæ.</div>
     
     <div>Cumque etiam in dicto Collegio de Abergwilly pro Cantatoribus in eodem Collegio stipendia atque sallaria ad summam quinquaginta trium librarum <!-- W gives a footnote here: “So in the copy.” This likely indicates that he was indeed working from someone else’s transcript and not the original Letters Patent; else he probably would have used some term other than “copy”. --> stirlingorum annuarum attingentia providentur. Quæ quidem summa quinquaginta trium librarum in meliores usus potest disponi, utpote in adolescentibus &amp; aliis juvenibus in bonis literis instruendis &amp; quotidiana lectura per aliquem virum pium &amp; eruditum dictanda, unde possint veritatem callere &amp; quid Deo &amp; Regi faciendum foret satius possint intelligere, in maximum commodum totius populi nostri ibidem commoraturi, sicut per relationem dilecti nobis in Christo Willielmi Episcopi Menevensis plenius ac planius accepimus.</div>
     
     <div>Nos igitur volentes ex intima charitate nostra qua erga Deum &amp; cunctum populum nostrum gerimus, congruum remedium in hac parte providere, &amp; in multo meliores usus quam nunc disponuntur convertere, clare percipientes quod præmissa omnia &amp; singula melius disponi possunt: Volentesque multum statum <!-- W: p. 305 --> subditorum nostrorum melius consulere, de gratia nostra speciali ac ex certa scientia &amp; mero motu nostris dedimus concessimus &amp; confirmavimus, ac per præsentes damus concedimus &amp; confirmamus præfato Willielmo nunc Episcopo totam illam domum sive Prioratum fratrum prædicatorum, ac totum solum &amp; fundum, præcinctum, &amp; ambitum, dicti nuper Prioratus, ac omnia ædificia, terras et tenementa, redditus reversiones &amp; servitia, messuagia, sola, funda, proficua commoditates advantagia et hæreditamenta quæcunque, dicto nuper Prioratui quoquo modo spectantia sive pertinentia, ac etiam omnia catalla res hustilmenta necessaria &amp; implementa in dicto nuper Prioratu tempore dissolutionis ejusdem, vel unquam postea existentia, vel ad eundem nuper Prioratum aliqualiter spectantia vel pertinentia, cujuscunque generis vel speciei fuerint, ac in tam amplis modo &amp; forma prout dictus Richardus David ultimus Prior dictæ nuper domus fratrum prædicatorum, vel aliquis prædecessorum prædicti Ricardi David nuper Prioris ejusdem nuper domus sive Prioratus, terras &amp; tenementa, solum, fundum ædificia ac cætera hæreditamenta quæcunque, bona catalla res hustilmenta implementa necessaria, dicto nuper Prioratui spectantia vel aliquo modo pertinentia, ac reversionem dicti nuper Prioratus &amp; cæterorum præmissorum quorumcunque.</div>
     
     <div>Ac etiam dedimus &amp; concessimus &amp; de gratita nostra speciali certa scientia &amp; mero motu nostris, damus &amp; concedimus eidem nunc Episcopo &amp; successoribus suis, totum jus nostrum, statum, titulum clameum, possessionem interesse et demandum quæ nos in prædicto nuper Prioratu sive domo fratrum prædicatorum ac cæteris præmissis cum pertinentiis, ac in reversione dicti nuper Prioratus sive domus fratrum prædicatorum ac cæterorum præmissorum cum omnibus &amp; singulis suis pertinentiis universis, ac in manibus &amp; possessione nostris jam existentibus habemus, seu quovismodo in futurum habere poterimus, aut hæredes vel successores nostri habere seu clamare debent aut poterunt quovismodo in futurum, jure titulo materia vel causa quibuscunque juxta omnem juris effectum, ac omnia &amp; omnimodas libertates &amp; franchesias jura &amp; jurisdictiones quæcunque dicto nuper ¬Prioratui terris vel tenementis, vel cæteris hæreditamentis quibuscunque, sive alicui inde parcellæ quoquo modo spectantia vel pertinentia, adeo plene &amp; integre prout antedictus Richardus David nuper Prior Prioratus prædicti aut aliquis prædecessorum suorum nuper Priorum dicti nuper Prioratus sive domus prædicatorum in jure illius Prioratus dictam nuper domum sive Prioratum fratrum prædictatorum, ac vel prædicta bona et catalla, res, necessaria vel implementa prædicta, vel aliquam partem inde unquam habuerunt tenuerunt vel gavisi fuerunt, habuit tenuit aut gavisus fuit, aut habere tenere seu gaudere debuerunt vel deberent, debuit <!-- W: p. 306 --> sive deberet, aut adeo plene &amp; integre prout ea omnia &amp; singula ad manus nostras ratione et prætextu dissolutionis dicti nuper Prioratus sive domus devenerunt, seu devenire debuerunt, vel deberent, aut alio modo quocunque in manibus nostris jam existunt vel existere debens seu deberent.</div>
     
     <div>Habendum, tenendum &amp; gaudendum prædictam domum sive prædictum nuper Prioratum, solum, fundum, &amp; præcinctum ejusdem, ac omnia et singula ædificia dicti nuper Prioratus, ac omnia messuagia terras et tenementa; redditus reversiones &amp; servitia, commoditates &amp; proficua, ac cætera hæreditamenta quæcunque, bona catalla res hustilmenta implementa &amp; necessaria, quæcunque, ac cætera omnia &amp; singula præmissa superius expressa &amp; specificata, cum suis juribus &amp; pertinentiis universis, una cum omnibus &amp; omnimodis proficuis emolumentis et commoditatibus quibuscunque, ad dictum nuper Prioratum spectantibus vel pertinentibus præfato Willielmo nunc Episcopo Menevensi &amp; successoribus suis in perpetuum tenendum de nobis hæredibus &amp;  successoribus nostris per fidelitatem tantium pro omni servitio &amp; exactione quacunque.</div>
     
<<<<<<< HEAD
     <div>Et ulterius ex speciali gratia nostra, certa scientia &amp; mero motu nostris, damus &amp; per præsentes concedimus præfato nunc Episcopo Menevensi et successoribus suis omnes &amp; omnimodos,  exitus reventiones &amp; proficua prædicti nuper Prioratus sive domus fratrum prædicatorum, ac cæterorum omnium &amp; singulorum præmissorum a tempore dissolutionis dicti nuper Prioratus sive domus hucusque, &amp; semper postea emergentia et provenientia. Habendum &amp; percipiendum dictum nuper Prioratum terras &amp; tenementa ac cætera hæreditamenta, redditus reversiones &amp; servitia reventiones &amp; proficua, ac omnia &amp; singula præmissa cum pertinentiis, eidem nunc Episcopo &amp; successoribus suis ex dono nostro absque compoto seu aliquo alio proinde nobis hæredibus vel successoribus nostris quoque modo reddendo solvendo vel faciendo.</div>
     
     <div>Et ulterius ex speciali gratia nostra, certa scientia &amp; mero motu nostris, volumus &amp; concedimus ac per præsentes damus et concedimus, pro nobis hæredibus &amp; successoribus nostris, præfata Willo <!-- W gives Willo here, a standard abbreviation for Willelmo; do other printings expand the abbreviation or also give Willo? --> nunc Episcopo Menevensi et successoribus suis dictum Collegium de Abergwilly, ac dictum nuper Prioratum ac unam clausuram terræ quæ dicitur le close Ymaendny, ac omnia terras &amp; tenementa redditus reversiones &amp; servitia, messuagia sola funda commoditates advantagia &amp; hæreditamenta quæcunque, dicto Collegio ac dicto nuper Prioratui, &amp; eorum cuilibet aliquo tempore quoquo modo spectantia sive pertinentia; ac etiam volumus &amp; per præsentes concedimus præfato nunc Episcopo quod habeat has literas nostras patentes, sub magno Sigillo nostro Angliæ debito modo factas et sigillatas, absque fine vel feodo magno vel parvo <!-- W: p. 307 --> in Hanaperio nostro, seu alibi ad usum nostrum quoquo modo reddendo solvendo vel faciendo, eo quod expressa mentio de certitudine aut valore præmissorum, aut de aliis donis sive concessionibus, per nos vel aliquem progenitorum nostrorum præfato nunc Episcopo ante hæc tempora factis in præsentibus minime factis existit, aut aliquibus statutis actu ordinatione provisione sive restrictione in contrarium factis editis ordinatis sive provisis, aut alia aliqua re causa vel materia quacunque in aliquo non obstante.</div>
     
     <div>Insuper noveritis quod nos de gratia nostra speciali certa scientia &amp; mero motu nostris, volumus &amp; concedimus ac per præsentes licentiam facultatem potestatem et authoritatem, ordinario ac loci illius Diocesano &amp; Patrono fundatori ac Decano dicti Collegii de Abergwilly, damus quod ipsi possunt absque aliquibus impetitione vel perturbatione nostri hæredum aut successorum nostrorum vice comitum justiciariorum escaetorum  officiariorum aut ministrorum nostrorum quorumcunque libere &amp; impune dictas annuas quinquaginta tres libras pro stipendiis dictorum cantatorum, ut præmittitur, assignatus expendendas in meliorem usum secundum eorum sanas discretiones convertendas, &amp; quod ipsi libere &amp; impune valeant quendam ludum literarium erigere &amp; fundare apud Brecknock prædictum, ac ipsas quinquaginta tres libras annuas ad sustentationem quorundam proborum hominum viz. Eruditi ludimagistri &amp; pædagogi, lectoris theologiæ concionatoris, qui apud Brecknock prædictum omnibus personis doceri volentibus in bonis literis erudient, ac sanctum evangelium cunctis ligeis &amp; fidelibus nostris ibidem pure &amp; sincere gratis et libere elucidabunt, secundum ordinationes &amp; statuta in ea parte per dictum diocesanum &amp; loci illius ordinarium &amp; fundatorem Collegii prædicti de tempore in tempus edenda &amp; constituenda, libere et impune absque impetitione nostri hæredum aut successorum nostrorum justiciariorum ministrorum aut officiariorum quorumcunque, aliquibus statutis actibus ordinationibus vel provisionibus in contrarium factis editis aut provisis, non obstantibus, &amp; absque aliquo ab ipsis Pueris vel eorum parentibus pro educatione prædictorum adolescentium capiendo vel clamando.</div>
     
     <div>Ac etiam de gratia nostra speciali certa scinetia mero motu nostris, &amp; volumus &amp; concedimus per præsentes, quod dictus nuper Prioratus fratrum prædicatorum Collegium Christi de Brecknock de cætero nuncupetur, &amp; ab omnibus appelletur; ac pro tali Collegio acceptamus &amp; reputamus per præsentes, &amp; non alio modo neque aliter in posterum vocari appellari vel nuncupari volumus. Et quod antedictus nunc Episcopus Menevensis ac omnes &amp; singuli præbendarii canonici choristæ vicarii, aliive ministri dicti Collegii de Abergwilly, ac omnes ludi magistri pædagogi lectores <!-- W: p. 308 --> concionatores ac aliæ personæ quæcunque; illic pro tempore existentes &amp; successores sui libere &amp; impune apud prædictum oppidum de Brecknock &amp; in Ecclesia prædicta nuper Prioratus ac aliis possessionibus terris &amp; tenementis, ac aliis hæreditamentis quibuscunque dicto nuper Prioratui spectantibus, &amp; infra ambitum &amp; præcinctum ejusdem nuper Prioratus cohabitare residere possunt et manere. Et quod idem nunc Episcopus Menevensis &amp; successores sui ad ejus et eorum cujuslibet beneplacitum libere transferre possunt dictos residentiarios præbendarios canonicos choristas aliosque ministros dicti Collegii de Abergwilly, ad dictum Collegium Christi de Brecknock prædictum, atque eos &amp; eorum quemlibet sub pœnis statutorum dicti Collegii de Agerwilly, aliquo tempore ante hac usitatis consuetis specificatis &amp; declaratis, absque impetitione molestatione vel turbatione nostri hæredum vel successorum nostrorum, justiciarorum escaetorum vicecomitum ballivorum servientium officiariorum vel ministrorum nostrorum, hæredum aut successorum nostrorum quorumcunque, vel eorum alicujus cohabitare faciat <!-- WHC note: W lacks a period that clearly belongs at the end of this; presumably a printing error. --> </div> 
     
     <div>Et ulterius volumus &amp; concedimus per præsentes de speciali gratia nostra certa scientia &amp; mero motu nostris, quod idem nunc Episcopus Menevensis &amp; successores sui, ac omnes alii residentiarii præbendarii canonici vicarii choristæ, aliique ministri dicti Collegii de Abergwilly &amp; successores sui, pure libere quiete et hæreditarie habeant &amp; teneant sibi &amp; successoribus suis in perpetuum, omnia &amp; omnimoda maneria messuagia terras &amp; tenementa, redditus reversiones &amp; servitia, advocationes ecclesiarum vicariarum &amp; capellarum, proficua emolumenta commoditates &amp; hæreditamenta, libertates franchesias præheminentias &amp; jura quæcunque aliquo modo antehac data concessa debita vel spectantia dicto Collegio de Abergwilly, vel fabricæ dicti Collegii. Et quod ipse nunc Episcopus Menevensis canonici residentiarii præbendarii vicarii choristæ, vel collegiati aliive ministri quicunque dicti Collegii de Abergwilly, &amp; successores sui, habeant gaudeant &amp; utantur omnibus &amp; omnimodis privilegiis libertatibus franchesiis præheminentiis &amp; juribus quibuscunque, adeo plene &amp; integre ac in tam amplis modo &amp; forma, prout ipsi prædecessores sui in Collegio de Abergwilly antea habuerunt tenuerunt vel gavisi fuerunt, aut habere tenere gaudere vel uti solebant vel debuerunt, vel eorum aliquis in dicto Collegio de Abergwilly aliquo tempore præ antea habuit tenuit vel gavisus fuit, aut habere tenere gaudere vel uti solebat vel debuit, ad opus &amp; usum sustentationis &amp; manutentionis prædicti Collegii Christi de Brecknock, ac ea omnia &amp; singula præmissa Prioratum Collegium maneria messuagia terras &amp; tenementa ac omnia alia jura commoditates proficua &amp; hæreditamenta quæcunque, quæ aliquo tempore habita cognita accepta reputata vel <!-- W: p. 309 --> capta fuerunt; ut partes parcellæ sive membra dicta dicti nuper Prioratus Collegii maneriorum messuagiorum terrarum &amp; tenementorum reddituum reversionum, vel servitiorum aut cæterorum præmissorum, sive alicujus inde parcellæ vel præmissorum, vel alicui præmissorum aliquo modo appendentia pertinentia sive spectantia. Ex speciali gratia nostra certa scientia &amp; mero motu nostris, damus concedimus &amp; confirmamus per præsentes dicto nunc Episcopo Menevensi, &amp; successoribus suis tam libere &amp; effectualiter bene sufficienter integraliter, ac si omnia &amp; singula præmissa cum suis pertinentiis universis realiter distincte nominatim specialiter ac certitudinaliter melioribus modis viis &amp; mediis ac clarioribus &amp; efficacioribus terminis verbis atque sententiis, juxta omnem juris effectum, &amp; juxta omnes meliores &amp; maxime sufficientes intelligentias, in lege dictum nuper Prioratum Collegium maneria, messuagia terras tenementa redditus reversiones &amp; servitia ac cætera hæreditamenta quæcunque, cum omnibus &amp; singulis suis pertinentiis &amp; commoditatibus universis declarat. dat. explanat. pronunciat. &amp; publicat. fuissent &amp; essent aptissimis verbis utque sententiis in lege ad præmiss. &amp; quamlibet inde parcellam clariss. accommodatiss. &amp; specialiss. quæ possunt excogitari.</div> <!-- WHC 2019-10-01: W abbreviates these words in the last two lines. I will be curious to find out whether the other witnesses do as well. -->
     
     <div> Eo quod expressa mentio &amp;c. In cujus rei Testimonium has literas nostras fieri fecimus Patentes. Teste meipso apud Westm’ decimo nono die Januarii, Anno Regni Regis Henrici octavi tricesimo terio.</div>
     <div>Per breve de privato Sigillo &amp; de dat’ &amp;c.  Convenit cum Recordo &amp; Examinat. Per me Humfredum Harris.</div>
     <div.>Thomas Bevens.</div.>						
     
     
     
     
=======
     <!--crc: note to self, work here, goto https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=coo.31924096162064&view=1up&seq=724-->
     <div>Et ulterius ex speciali gratia nostra, certa scientia &amp; mero motu nostris, damus &amp; per præsentes concedimus præfato nunc Episcopo
         Menevensi et successoribus suis omnes &amp; omnimodos,  exitus reventiones &amp; proficua prædicti nuper Prioratus sive domus fratrum
         prædicatorum, ac cæterorum omnium &amp; singulorum præmissorum a tempore dissolutionis dicti nuper Prioratus sive domus hucusque, &amp;
         semper postea emergentia et provenientia. Habendum &amp; percipiendum dictum nuper Prioratum terras &amp; tenementa ac cætera hæreditamenta,
         redditus reversiones &amp; servitia reventiones &amp; proficua, ac omnia &amp; singula præmissa cum pertinentiis, eidem nunc Episcopo &amp;
         successoribus suis ex dono nostro absque compoto seu aliquo alio proinde nobis hæredibus vel successoribus nostris quoque modo reddendo solvendo
         vel faciendo.</div>
     
     <div>Et ulterius ex speciali gratia nostra, certa scientia &amp; mero motu nostris, volumus &amp; concedimus ac per præsentes damus et concedimus,
         pro nobis hæredibus &amp; successoribus nostris, præfata Willo <!-- W gives Willo here, a standard abbreviation for Willelmo; do other
         printings expand the abbreviation or also give Willo? --> nunc Episcopo Menevensi et successoribus suis dictum Collegium de Abergwilly, ac
         dictum nuper Prioratum ac unam clausuram terræ quæ dicitur le close Ymaendny, ac omnia terras &amp; tenementa redditus reversiones &amp;
         servitia, messuagia sola funda commoditates advantagia &amp; hæreditamenta quæcunque, dicto Collegio ac dicto nuper Prioratui, &amp; eorum
         cuilibet aliquo tempore quoquo modo spectantia sive pertinentia; ac etiam volumus &amp; per præsentes concedimus præfato nunc Episcopo quod
         habeat has literas nostras patentes, sub magno Sigillo nostro Angliæ debito modo factas et sigillatas, absque fine vel feodo magno vel parvo
         <!-- W: p. 307 --> in Hanaperio nostro, seu alibi ad usum nostrum quoquo modo reddendo solvendo vel faciendo, eo quod expressa mentio de
         certitudine aut valore præmissorum, aut de aliis donis sive concessionibus, per nos vel aliquem progenitorum nostrorum præfato nunc Episcopo ante hæc tempora factis in præsentibus minime factis existit, aut aliquibus statutis actu ordinatione provisione sive restrictione in contrarium factis editis ordinatis sive provisis, aut alia aliqua re causa vel materia quacunque in aliquo non obstante.</div>
     
     <div>Insuper noveritis quod nos de gratia nostra speciali certa scientia &amp; mero motu nostris, volumus &amp; concedimus ac per præsentes
         licentiam facultatem potestatem et authoritatem, ordinario ac loci illius Diocesano &amp; Patrono fundatori ac Decano dicti Collegii de
         Abergwilly, damus quod ipsi possunt absque aliquibus impetitione vel perturbatione nostri hæredum aut successorum nostrorum vice comitum
         justiciariorum escaetorum  officiariorum aut ministrorum nostrorum quorumcunque libere &amp; impune dictas annuas quinquaginta tres libras
         pro stipendiis dictorum cantatorum, ut præmittitur, assignatus expendendas in meliorem usum secundum eorum sanas discretiones convertendas,
         &amp; quod ipsi libere &amp; impune valeant quendam ludum literarium erigere &amp; fundare apud Brecknock prædictum, ac ipsas quinquaginta
         tres libras annuas ad sustentationem quorundam proborum hominum viz. Eruditi ludimagistri &amp; pædagogi, lectoris theologiæ concionatoris,
         qui apud Brecknock prædictum omnibus personis doceri volentibus in bonis literis erudient, ac sanctum evangelium cunctis ligeis &amp; fidelibus
         nostris ibidem pure &amp; sincere gratis et libere elucidabunt, secundum ordinationes &amp; statuta in ea parte per dictum diocesanum &amp;
         loci illius ordinarium &amp; fundatorem Collegii prædicti de tempore in tempus edenda &amp; constituenda, libere et impune absque impetitione
         nostri hæredum aut successorum nostrorum justiciariorum ministrorum aut officiariorum quorumcunque, aliquibus statutis actibus ordinationibus
         vel provisionibus in contrarium factis editis aut provisis, non obstantibus, &amp; absque aliquo ab ipsis Pueris vel eorum parentibus pro
         educatione prædictorum adolescentium capiendo vel clamando.</div>
     
     <div>Ac etiam de gratia nostra speciali certa scinetia mero motu nostris, &amp; volumus &amp; concedimus per præsentes, quod dictus nuper
         Prioratus fratrum prædicatorum Collegium Christi de Brecknock de cætero nuncupetur, &amp; ab omnibus appelletur; ac pro tali Collegio
         acceptamus &amp; reputamus per præsentes, &amp; non alio modo neque aliter in posterum vocari appellari vel nuncupari volumus. Et quod
         antedictus nunc Episcopus Menevensis ac omnes &amp; singuli præbendarii canonici choristæ vicarii, aliive ministri dicti Collegii de Abergwilly,
         ac omnes ludi magistri pædagogi lectores <!-- W: p. 308 --> concionatores ac aliæ personæ quæcunque; illic pro tempore existentes &amp;
         successores sui libere &amp; impune apud prædictum oppidum de Brecknock &amp; in Ecclesia prædicta nuper Prioratus ac aliis possessionibus
         terris &amp; tenementis, ac aliis hæreditamentis quibuscunque dicto nuper Prioratui spectantibus, &amp; infra ambitum &amp; præcinctum ejusdem
         nuper Prioratus cohabitare residere possunt et manere. Et quod idem nunc Episcopus Menevensis &amp; successores sui ad ejus et eorum cujuslibet
         beneplacitum libere transferre possunt dictos residentiarios præbendarios canonicos choristas aliosque ministros dicti Collegii de Abergwilly,
         ad dictum Collegium Christi de Brecknock prædictum, atque eos &amp; eorum quemlibet sub pœnis statutorum dicti Collegii de Agerwilly, aliquo
         tempore ante hac usitatis consuetis specificatis &amp; declaratis, absque impetitione molestatione vel turbatione nostri hæredum vel successorum
         nostrorum, justiciarorum escaetorum vicecomitum ballivorum servientium officiariorum vel ministrorum nostrorum, hæredum aut successorum
         nostrorum quorumcunque, vel eorum alicujus cohabitare faciat <!-- WHC note: W lacks a period that clearly belongs at the end of this;
         presumably a printing error. --> </div> 
     
     <div>Et ulterius volumus &amp; concedimus per præsentes de speciali gratia nostra certa scientia &amp; mero motu nostris, quod idem nunc Episcopus
         Menevensis &amp; successores sui, ac omnes alii residentiarii præbendarii canonici vicarii choristæ, aliique ministri dicti Collegii de
         Abergwilly &amp; successores sui, pure libere quiete et hæreditarie habeant &amp; teneant sibi &amp; successoribus suis in perpetuum, omnia
         &amp; omnimoda maneria messuagia terras &amp; tenementa, redditus reversiones &amp; servitia, advocationes ecclesiarum vicariarum &amp;
         capellarum, proficua emolumenta commoditates &amp; hæreditamenta, libertates franchesias præheminentias &amp; jura quæcunque aliquo modo
         antehac data concessa debita vel spectantia dicto Collegio de Abergwilly, vel fabricæ dicti Collegii. Et quod ipse nunc Episcopus Menevensis
         canonici residentiarii præbendarii vicarii choristæ, vel collegiati aliive ministri quicunque dicti Collegii de Abergwilly, &amp; successores
         sui, habeant gaudeant &amp; utantur omnibus &amp; omnimodis privilegiis libertatibus franchesiis præheminentiis &amp; juribus quibuscunque,
         adeo plene &amp; integre ac in tam amplis modo &amp; forma, prout ipsi prædecessores sui in Collegio de Abergwilly antea habuerunt tenuerunt
         vel gavisi fuerunt, aut habere tenere gaudere vel uti solebant vel debuerunt, vel eorum aliquis in dicto Collegio de Abergwilly aliquo tempore
         præ antea habuit tenuit vel gavisus fuit, aut habere tenere gaudere vel uti solebat vel debuit, ad opus &amp; usum sustentationis &amp;
         manutentionis prædicti Collegii Christi de Brecknock, ac ea omnia &amp; singula præmissa Prioratum Collegium maneria messuagia terras &amp;
         tenementa ac omnia alia jura commoditates proficua &amp; hæreditamenta quæcunque, quæ aliquo tempore habita cognita accepta reputata vel
         <!-- W: p. 309 --> capta fuerunt; ut partes parcellæ sive membra dicta dicti nuper Prioratus Collegii maneriorum messuagiorum terrarum &amp;
         tenementorum reddituum reversionum, vel servitiorum aut cæterorum præmissorum, sive alicujus inde parcellæ vel præmissorum, vel alicui
         præmissorum aliquo modo appendentia pertinentia sive spectantia. Ex speciali gratia nostra certa scientia &amp; mero motu nostris, damus
         concedimus &amp; confirmamus per præsentes dicto nunc Episcopo Menevensi, &amp; successoribus suis tam libere &amp; effectualiter bene
         sufficienter integraliter, ac si omnia &amp; singula præmissa cum suis pertinentiis universis realiter distincte nominatim specialiter ac
         certitudinaliter melioribus modis viis &amp; mediis ac clarioribus &amp; efficacioribus terminis verbis atque sententiis, juxta omnem juris
         effectum, &amp; juxta omnes meliores &amp; maxime sufficientes intelligentias, in lege dictum nuper Prioratum Collegium maneria, messuagia
         terras tenementa redditus reversiones &amp; servitia ac cætera hæreditamenta quæcunque, cum omnibus &amp; singulis suis pertinentiis &amp;
         commoditatibus universis declarat. dat. explanat. pronunciat. &amp; publicat. fuissent &amp; essent aptissimis verbis utque sententiis in
         lege ad præmiss. &amp; quamlibet inde parcellam clariss. accommodatiss. &amp; specialiss. quæ possunt excogitari.</div> <!-- WHC 2019-10-01:
         W abbreviates these words in the last two lines. I will be curious to find out whether the other witnesses do as well. -->
     
     <div> Eo quod expressa mentio &amp;c. In cujus rei Testimonium has literas nostras fieri fecimus Patentes. Teste meipso apud Westm’ decimo nono
         die Januarii, Anno Regni Regis Henrici octavi tricesimo terio.</div>
    
     <div>Per breve de privato Sigillo &amp; de dat’ &amp;c.  Convenit cum Recordo &amp; Examinat. Per me Humfredum Harris.</div>
     
     <div.>Thomas Bevens.</div.>						
>>>>>>> 6ebd1c2d705db5c23c267a864e4fed12979e4d14
     
 </lettersPatent>
